\section{Felhasználói leírás}

\subsection{Rendszerkövetelmények}

A weboldal megfelelő megjelenítéséhez friss böngészőre van szükség, de ezen belül különösebb megkötés nincs. Mindig az aktuálisan legfrissebb Google Chrome és Mozilla Firefox alatt volt tesztelve (Ubuntu, Windows 10 és Android operációs rendszereken), de nem használtam böngészőspecifikus szoftverkomponenseket.

\subsection{Publikus felület}

A weboldal mobiltelefonos használatra is teljesen alkalmas, reszponzív felhasználói felülettel rendelkezik, minden funkciója elérhető telefonon vagy tableten is (\ref{fig:userMainPhone}. ábra). A főoldalról elérhetők a különböző funkciói az alábbiak alapján.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    %\shadowbox{
    \includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/print_screen/phone0}
    \includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/print_screen/phone2}
    \includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/print_screen/phone1}   
    %}
    \caption{A főoldal mobiltelefonon megnyitva}
    \label{fig:userMainPhone}
\end{figure}

\subsubsection{Új felhasználó regisztrációja}

Regisztrációhoz a felső menüsávban a ,,Regisztráció'' menüpontra kell kattintani. Választani kell egy felhasználónevet, jelszót, és meg kell adni egy e-mail címet. A ,,Nem vagyok robot'' mezőt be kell jelölni, mielőtt a ,,Regisztráció'' gombra kattinthatnánk (\ref{fig:userRegister}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/register}
    \caption{Regisztrációs űrlap}
    \label{fig:userRegister}
\end{figure}

Ezután visszakerülünk a főoldalra, már egyből bejelentkezve, a böngésző pedig felajánlja a jelszó mentését (\ref{fig:userOnRegister}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/onregister}
    \caption{Regisztráció után}
    \label{fig:userOnRegister}
\end{figure}

Az újonnan létrehozott felhasználó nem lesz admin, sőt feltöltési joga sem lesz, csak akkor, ha egy admin ad neki.

Ennek megfelelően az első admint a szerveren, parancssorból kell létrehozni telepítéskor, az ,,Üzemeltetői leírás'' fejezetben leírtak szerint.

\subsubsection{Jelszóváltoztatás}

Lehetséges egy felhasználónak a jelszavát megváltoztatni, ehhez az szükséges, hogy előzőleg olyan e-mail címet adott meg, amihez hozzáfér. Ehhez az szükséges, hogy a belépésnél az ,,Elfelejtett jelszó'' linkre kattintson, majd a következő lapon megadja az e-mail címét (\ref{fig:userChangePw1}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/change1}
    \caption{Jelszó megváltoztatása 1.}
    \label{fig:userChangePw1}
\end{figure}

Ekkor - ha létezik ezzel az e-mail címmel regisztrált felhasználó - akkor annak küldünk egy egyszer használatos linket (\ref{fig:userChangePw2}. ábra), amire kattintva beléphet, és megváltoztathatja a jelszavát.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/change2}
    \caption{Jelszó megváltoztatása 2.}
    \label{fig:userChangePw2}
\end{figure}

És a linkre kattintás után megkapja a jelszóváltoztató felületet (\ref{fig:userChangePw3}. ábra), ahol az új jelszót kell megadni kétszer, majd a ,,Jelszó megváltoztatása'' linkre kattintani ahhoz, hogy a változás megtörténjen.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/change3}
    \caption{Jelszó megváltoztatása 3.}
    \label{fig:userChangePw3}
\end{figure}

\subsubsection{Felhasználó adatai}

A felső sávban a felhasználó nevére kattintva megtekinthetőek a felhasználó adatai (\ref{fig:userData}. ábra), illetve itt érhető el a kilépés is, valamint adminisztrátorok számára a többi felhasználó kezelésének lehetősége.
A felhasználó avatarja a gravatar.com-on \cite{gravatar} az ehhez az e-mail címhez regisztrált avatar, vagy ennek hiányában az e-mail cím alapján generált egyedi kép.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/myUser}
    \caption{Felhasználó adatai}
    \label{fig:userData}
\end{figure}

\subsubsection{Mérőhelyek listája}

Kétféle mérőhely lista érhető el a főoldalról: a saját mérőhelyek listája, és az összes publikus (azaz a tulajdonosa által publikusnak jelölt) mérőhely listája. Ezeket a főoldalról ,,Saját mérőhelyek listája'' és ,,Publikus mérőhelyek listája'' menüpontban, illetve a publikus lista a fejlécről is elérhető ,,Mérőhelyek'' néven. Itt egy listát és egy térképvázlatot lehet látni a mérőhelyekről (\ref{fig:siteList}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/site_list}
    \caption{Mérőhelyek listája}
    \label{fig:siteList}
\end{figure}

\subsubsection{Mérőhelyek adatlapja}

Minden mérőhelynek van egy adatlapja (\ref{fig:siteDetails}. ábra), ahonnan kiindulva elérhetőek az ottani éghajlati adatok, mérőműszerek és mért adatok. Ezen kívül innen indulva lehet észlelni, adatot feltölteni, és éghajlati naplót kitölteni.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/site_details}
    \caption{Mérőhelyek adatlapja}
    \label{fig:siteDetails}
\end{figure}

\subsubsection{Észlelések}

A ,,További észlelések'' linkre kattintva elérhetőek az adott mérőállomás korábbi észlelései is (\ref{fig:observations}. ábra), időrendi sorrendben.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/observations}
    \caption{Észlelések}
    \label{fig:observations}
\end{figure}

\subsubsection{Mérőműszerek}

A mérőállomások adatlapjáról elérhető a hozzájuk regisztrált mérőműszerek listája. Egy mérőműszer nevére kattintva elérhető az adatlapja (\ref{fig:instrumentDetails}. ábra), ami tartalmazza a műszer típusát, mérőhelyét, hogy aktuálisan aktív-e, illetve szabadszavas megjegyzést, és akár fényképet is.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/instrument}
    \caption{Műszerek adatlapja}
    \label{fig:instrumentDetails}
\end{figure}

\subsubsection{Éghajlati adatok}

A mérőállomások adatlapján egy hónapra vagy egy évre kattintva elérhető az adott időszak összefoglaló jelentése (\ref{fig:monthly}. ábra). Ez a bevitt adatoktól függően tartalmazhat hőmérsékleti szélsőérték és csapadék idősort, hőmérséklet, nedvesség és szélsebesség eloszlást, hőmérséklet és csapadék jelzőnapok darabszámát, szignifikáns időjárási jelenségek darabszámát.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/monthly}
    \caption{Havi éghajlati adatlap}
    \label{fig:monthly}
\end{figure}

\subsubsection{Észlelési segédlet}

A ,,Tankönyv'' menüpontban egy rövid észlelési segédanyag érhető el, ahol le van írva, melyik paramétert hogyan kell mérni és észlelni (\ref{fig:ebook}. ábra). A végén az érdeklődő olvasók számára további szakmailag hiteles dokumentumok is össze vannak gyűjtve a témában.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/tankonyv}
    \caption{Észlelési segédlet}
    \label{fig:ebook}
\end{figure}

\subsection{Észlelői felület}

\subsubsection{Mérőhelyek létrehozása, karbantartása}

Bármelyik felhasználó rögzíthet új mérőhelyet a ,,Saját mérőhelyek karbantartása'' menüpontban (\ref{fig:createSite}. ábra). Itt a mérőhely pozícióját Google Maps térképen kell kijelölni. Megnevezés alatt egy jellemző nevet értünk, amivel a listákban szerepelni fog a mérőhely. Meteorológia szempontból fontos információ a tágabb és szűkebb környezet jellemzése.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/createSite}
    \caption{Új mérőhely létrehozása}
    \label{fig:createSite}
\end{figure}

Ha létrehoztuk a mérőhelyet, majd ismét a karbantartás menüpontot választjuk (\ref{fig:uploadImage}. ábra), akkor még egy plusz információt lehet hozzáadni a helyhez: egy jellemző fényképet. Ezeket a fényképeket le lehet törölni, vagy másikra cserélni (,,Kép törlése'', ,,Kép módosítása'' menüpontokkal).

Mérőhelyet törölni nem lehet, csak inaktiválni.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/uploadImage}
    \caption{Kép feltöltése mérőállomáshoz}
    \label{fig:uploadImage}
\end{figure}

\subsubsection{Mérőműszerek karbantartása}

Lehetősége van a felhasználóknak a saját mérőműszereiket is ledokumentálni, hogy ezzel bizonyítsák a méréseik helyességét. Ezt a főoldalról érhetik el a ,,Saját mérőműszerek karbantartása'' menüpontban. Műszer rögzítéséhez az - először üres - műszerlista fölötti “Műszer hozzáadása” gombra kell kattintani, majd kitölteni a \ref{fig:createInstrument}. ábrán látható adatlapot.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/createInstrument}
    \caption{Kép feltöltése mérőállomáshoz}
    \label{fig:createInstrument}
\end{figure}

\subsubsection{Éghajlati napló kitöltése}

A manuális éghajlati napló (\ref{fig:diary}. ábra) vezetése két esetben hasznos: ha nincs automata mérőállomása a felhasználónak, csak napi hőmérsékleti szélsőértékeket és/vagy csapadékmennyiséget mér, illetve ha végez vizuális észlelést. Plusz információ, amit csak itt lehet rögzíteni, a reggeli hóvastagság centiméterben, és maga a hótakaró jelenléte (hólepelt is beleértve). A menüpont a mérőállomás adatlapján található, ,,Éghajlati napló'' néven. Itt rögzítheti az aktuális és bármely múltbeli hónap napjaira az előbb felsorolt adatokat.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/diary}
    \caption{Éghajlati napló}
    \label{fig:diary}
\end{figure}

A ,,szignifikáns időjárási jelenség'' legördülő menüvel ugyan egyszerre csak egy jelenséget lehet kiválasztani, de egymás után egy napra tetszőleges számú jelenség kiválasztható, illetve a napló megfelelő sorában megjelent feliratára kattintva ki is törölhető.

Az itt beírt hőmérséklet és csapadék adatok felülbírálják az automata által rögzített hasonló adatokat, a hóvastagság és szignifikáns jelenség észlelések pedig bekerülnek az adott hónap és év ,,Havas napok'', ,,Zivataros napok'', stb. statisztikáiba.

\subsubsection{Automata műszer adatainak importálása}

Az adatfeltöltés a mérőállomás adatlapjáról érhető el,  ,,Adatok feltöltése'' néven (ha van az adott felhasználónak jogosultsága adatokat feltölteni). Itt az automata meteorológiai műszerek által rögzített CSV fájlokat lehet beimportálni.

Miután betallóztuk az adatfájlokat, be kell állítani, a CSV melyik oszlopa milyen adatot tartalmaz, és a fájlban használt dátumformátumot is meg kell adni (\ref{fig:csv}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/csv}
    \caption{Adatfájl oszlopainak megadása}
    \label{fig:csv}
\end{figure}

Ezután meg kell várni, míg feltöltődnek az adatok, eközben a böngésző Klímaívet tartalmazó lapjának kell a fókuszban lennie, különben a böngésző elveszi tőle az erőforrásokat, és nem -- vagy csak nagyon lassan -- történik meg a feltöltés. A feltöltés végeztével újraszámolódnak az érintett hónapok és évek statisztikai adatai.

\subsubsection{Vizuális észlelés}

A főoldalról elérhető az ,,Aktuális időjárás észlelése'' menüpont, ahol a felhasználók az aktuális időjárásra vonatkozó megfigyeléseiket (\ref{fig:observe}. ábra). Itt lehet rögzíteni a szél sebességét a tapasztalati Beaufort-szélskála alapján, és az észlelő által megfigyelt időjárási jelenségeket.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/observe}
    \caption{Vizuális észlelés adatlapja}
    \label{fig:observe}
\end{figure}

Az így észlelt adatok megjelennek a mérőállomás adatai között, a korábban bemutatott észlelési listában, valamint az észlelt szignifikáns jelenséggel bővül az Éghajlati napló aznapi sora is.

\subsection{Adminisztrátori felület}

Adminisztrátor joggal rendelkező felhasználók esetén a felhasználó adatai mellett megjelenik egy ,,Felhasználók karbantartása'' menüpont, ahol az adminisztrátori teendőiket végezhetik el.

Itt a felhasználók listáját láthatja, valamint egy-egy felhasználó nevére kattintva jogokat adhat neki, és vehet el tőle (\ref{fig:admin}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/print_screen/admin}
    \caption{Felhasználó jogosultságainak módosítása}
    \label{fig:admin}
\end{figure}

Háromféle jogosultságot különböztetünk meg:

\begin{enumerate}
\item Aktív: beléphet és használhatja a weboldal belépéshez kötött -- észlelői -- funkcióit
\item Admin: joga van más felhasználók jogosultságait állítgatni
\item Adatfeltöltés: tölthet fel CSV formátumú adatfájlokat
\end{enumerate}